\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{url}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{float}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{cite}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{scalefnt}

% Figuras
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\graphicspath{{figuras/}} % Define o caminho das figuras

\begin{document}

\sloppy
\title{Requisitos Não-funcionais que Influenciam nos Recursos de Hardware: Uma Proposta}

\author{Haroldo Mendes\inst{1}, Paulo Meirelles\inst{1}}

\address{Universidade de Brasília \\
        Departamento de Ciência da Computação \\
        Mestrado Profissional \\
        Tópicos Avançados em Engenharia de Software
  \email{haroldozxmendes@gmail.com,paulormm@unb.br}
}

\maketitle
\begin{abstract}
The article enumerate, like a proposal, the main ways that software development hardware influence the choice of the decision in a continuous cycle of software upgrade and therefore update the hardware. They are listed the pros and cons of each change of non-functional requirements of a software needing change the software implementation (the paradigm, the form of program implementation), and thus consequences this changes resulting in the updates in hardware.\\
{\bf Keywords:} Codesign, software, hardware, ESL
\end{abstract}


\begin{resumo}
O artigo enumera, como uma proposta, as principais formas que o desenvolvimento de software pode influenciar na decisão das escolhas do hardware em um ciclo contínuo de atualização de software e conseguinte atualização do hardware. São elencados os prós e contras de cada alteração de requisitos não-funcionais. Requisitos estes que influenciam no software da aplicação ocasionando mudanças profundas na implementação do software (o paradigma, a forma de programar a aplicação) e em consequência dessas mudanças que resultam na alteração do hardware.\\
{\bf Palavras-chave:} Codesign, software, hardware, ESL
\end{resumo}


\section{Introdução}
\label{sec:intro}
Os computadores foram criados de uma necessidade humana, para resolver vários tipos de problemas. Desde para resolver problemas simples, como ligar/desligar um relé, como para a resolução de problemas complexos, como por exemplo um sistema de controle de aeronave. Logo com o advento dos computadores, também nasceu a necessidade de desenvolver software em conjunto com o hardware. Este tipo de codesenvolvimento, ou desenvolvimento mútuo entre hardware e software é comumente chamado de codesign\footnote{Iremos usar o termo em inglês do termo neste artigo. A tradução para português seria algo como planejamento/projeto/desenho de hardware e software, mutuamente, no qual mudanças em um refletam alterações no outro e vice-versa, não havendo, portanto, um termo em português que seja equivalente, em apenas uma palavra, na língua portuguesa.}. Em sistemas embarcados é comum esse tipo de desenvolvimento.

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhos}
O desenvolvimento paralelo do software e do hardware não é novo e surgiu praticamente no mesmo período da utilização dos circuitos integrados. O termo {\bf codesign} foi cunhado na década de 1990, conforme é visto no artigo\footnote{\cite{codesign}}, mas é importante saber que a forma de desenvolvimento codesign não foi criada nesta época e sim muito tempo antes.

Temos no artigo\footnote{\cite{decada-codesign}} uma visão da década dos anos 1990 (o artigo foi encrito no ano de 2002) de como foram esses 10 anos de evolução na área de codesign.

No início da década de 1990, precisamente no ano de 1993, foi proposta uma nova metodologia e modelo para codesign\footnote{\cite{modelo-comport}}. Esta nova proposta mostra formas de fazer simulação e realização de modelos matemáticos para testar antes de uma efetiva implementação da solução.

\section{Organização do Artigo}
Este é um shortpaper para matéria de Mestrado de Tópicos Avançados de Engenharia de Software (TAES) do PPCA\footnote{Programa de Pós-Graduação em Computação Aplicada} da UnB\footnote{Universidade de Brasília/DF/Brasil}.

Na Seção~\ref{sec:metodologia} é explicada a metodologia usada na escrita do artigo. Na Subseção~\ref{subsec:codesign} temos uma breve descrição sobre o que é o codesign e os fluxos de desenvolvimento usados. Logo após temos a Seção~\ref{sec:artigo}, onde é abordado o assunto principal e enumera os vários itens que podem trazer problemas e ocasionam mudanças profundas nos projetos segundo a filosofia explicada do {\it ciclo do foco no software}. Na sequência, a Seção~\ref{sec:conclusao} com a conclusão. Propostas de melhoras e complementações do artigo estão descritas na Subseção~\ref{sec:trabalhos-futuros}, trabalhos futuros.

\section{Metodologia Aplicada}
\label{sec:metodologia}
Foram definidas 3 perguntas para orientar o estudo deste artigo:
\begin{enumerate}
	\item{O Software pode influenciar na especificação do Hardware de forma unilateral?}
	\item{Essa influência é positiva?}
	\item{Existe algum cenário onde esse tipo de influência é possível?}
\end{enumerate}

Na busca para responder tais perguntas, uma área do conhecimento humano sobre o desenvolvimento de software que faz influência em hardware e vice-versa foi apontada, o codesign.

\subsection{Codesign}
\label{subsec:codesign}
O codesign é o desenvolvimento conjunto do hardware e do software. O desenvolvimento é realizado de forma paralela. O termo codesign hardware/software é oriundo da influência dos problemas enfrentados com os circuitos integrados (CI)\footnote{Conforme citado em \cite{decada-codesign}}.

São várias as abordagens para utilização do codesign: a abordagem típica, o desenvolvimento ESL, o modelo comportamental\footnote{Descrito em \cite{modelo-comport}. Este modelo não será tratado neste artigo}. Neste artigo é usada uma abordagem pouco usual que é a abordagem do {\it ciclo com foco em software} para orientar a tese deste trabalho.

\subsection{Ciclos de Desenvolvimento}
\label{subsec:ciclos}
Várias são as formas de abordar o ciclo de desenvolvimento para utilizar o codesign, mas após alguns erros e acertos, algums modelos se lograram consagrados nesta área. Iremos detalhar alguns deles logo a seguir. Em sintonia com o que é mostrado no artigo de Teich\footnote{\cite{codesign}}, abaixo descrevemos algumas técnicas comuns de abordar o desenvolvimento do hardware e do software em conjuntamente:

\begin{figure}[!htp]
	\begin{center}
		\subfigure[Desenvolvimento Típico]{
			\label{fig:codesign-tipico}
			\includegraphics[scale=0.416]{codesign-tipico}	
		}
		\subfigure[Desenvolvimento ESL]{
			\label{fig:codesign-esl}
			\includegraphics[scale=0.416]{codesign-esl}	
		}
	\end{center}
	\caption{Tipos de Desenvolvimento em Codesign}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item{O desenvolvimento típico}: podemos ver na {\it figura~\ref{fig:codesign-tipico}} como funciona o desenvolvimento típico. Normalmente o ciclo é definido para estar dentro do limite de 24 meses (2 anos). No início é feita uma breve especificação do que será realizado. A partir deste esboço inicial é criado também um modelo prévio para o hardware desejado. A partir deste ponto, todas as fazes serão executada simultanemante, apenas acrescentando uma nova fase conforme vemos na {\it figura~\ref{fig:codesign-tipico}}. É realizada a verificação do hardware enquanto todas as outras fases anteriores, especificação e desenho do hardware, estão em execução também. Após um período de desenvolvimento, aproximadamente após os 10 primeiros meses, o desenho do software é iniciado e então é realizada a sua verificação. Nenhuma das fases anteriores fica parada, mas ao contrário, continuam a serem executadas sofrendo e realizando influência mutuamente. Por volta de 1 ano e 4 meses de desenvolvimento é acrescentada a integração e verificação de todas as partes integrantes do projeto. Essa abordagem trás o risco inerente da abordagem escolhida: a detecção de problemas sérios podem apenas serem detectados depois de um bom tempo de desenvolvimento, pois a fase de integração e verificação entre o hardware e software é realizada somente na parte final do ciclo.
		
	\item{Nível de sistema eletrônico (ESL -- Eletronic System Level)}: temos na {\it figura~\ref{fig:codesign-esl}} esta abordagem. Ela consiste em escolher como base um hardware/software já existente e realizar alterações para que este funcione de forma melhor e/ou diferente, atendendo aos requisitos elencados na decisão do nascimento do projeto. Esta técnica tende a ser mais rápida e força a integração mais cedo. Normalmente, o ESL economiza 6 meses do projeto em relação ao desenvolvimento típico.
\end{enumerate}

\subsection{O Ciclo do Foco no Software}
Neste artigo é usamos como ponto de partida uma terceira abordagem de desenvolvimento do par hardware/software que podemos chamar de {\it ciclo do foco no software}. Esta abordagem tem o foco no software, ele faz o papel principal, a partir do software que são tomadas as decisões de mudança do projeto. Portanto, o software vem primeiro e o hardware vem logo em seguida.

\begin{figure}[!htp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{codesign-foco-sw}
	\caption{O Ciclo do Foco no Software}
	\label{fig:codesign-foco-sw}
\end{figure}

Temos na figura~\ref{fig:codesign-foco-sw} uma visão mais didática do ciclo de desenvolvimento de uma solução usando a abordagem tratada. A seguir, a descrição de cada uma das fases do ciclo.
\begin{enumerate}
	\item{Passo 1 - Levantamento de Requisitos}: no primeiro passo, temos o levantamento de requisitos. É o primeiro passo do ciclo, comum aos outros dois tipos de ciclos já tratados no artigo, descritos na subseção~\ref{subsec:ciclos}.
	
	\item{Passo 2 - Implementação da Aplicação}: logo no segundo passo é percebida a mudança em relação aos outros dois tipos de ciclos. Não é escolhido um hardware nem tão pouco é feito um desenho/planejamento do mesmo. Neste ponto é realizado o desenvolvimento da solução não se preocupando com o hardware. Veja que usando essa abordagem não teremos restrições de memória nem de nenhum outro requisito de hardware, então é importante sempre tentar baixar os custos ao máximo, pois é possível que a equipe simplesmente queira criar uma aplicação que "faz tudo" e fique enorme, enquanto que o que o cliente/stakeholder queria era um sistema de controle de estoque com um nível de segurança mediano.
	
	\item{Passo 3 - Especificação do Hardware}: este é o ponto que a aplicação já está funcionando e sendo testada. Este estágio possui uma versão funcional e suficiente para podermos usar de base para a definição do hardware que será empregado. Neste passo, as especificações mínimas e ideais devem ser escritas e documentadas.
	
	\item{Passo 4 - Novos Requisitos Não-Funcionais}: até o passo 3 é retratado o ciclo de vida de um software comum. Neste momento o software já estará em produção e funcionando. Os clientes podem informar que será necessário acrescentar alguns requisitos não-funcionais que irá influenciar de forma profunda o desenvolvimento. Os principais requisitos não-funcionais que demandam tal grau de alteração é o foco este artigo: segurança, velocidade, ou qualquer um dos requisitos elencados na seção~\ref{sec:artigo}. Quando algo desse tipo acontece alterações são necessárias.
	
	\item{Passo 5 - Atualização do Hardware}: após o desenvolvimento da solução em software, realizado no passo 4, é a hora de realizar as devidas alterações de hardware que o software irá necessitar. O hardware será escolhido para atender às necessidades que a implementação do software dita. Neste passo o ciclo se completa e, caso o cliente necessite de alguma outra alteração, voltaremos ao passo 4 e, por consequência, a este passo, o quinto.
\end{enumerate}

É necessário visar que, neste ciclo, novos requisitos não-funcionais que estão dentro da lista elencada neste artigo não provocarão inevitavelmente mudanças no hardware.

O foco deste modelo é o software, diferentemente do modelo clássico e do modelo ESL que são modelos já consagrados no mundo do codesign onde tanto o software quanto o hardware detêm papéis principais, onde as mudanças vêm tanto dos requisitos de software quanto nos requisitos de hardware. Enfim, o modelo usa o software como norte para realizar as mudanças necessárias, colocando-o, o software, a frente, encabeçando e a definição de metas no projeto.

Este modelo é voltado para resolver problemas onde não temos um ambiente tão restrito em relação a recursos como é o caso dos sistemas embarcados, foco que normalmente é alvo de codesign. O modelo é voltado para o mundo que temos constantes atualizações de hardware e acesso tanto ao software quanto ao hardware para realizar as mudanças necessárias. As mudanças podem ser estruturais, de filosofia, de vários níveis, em suma, de todos os tipos que um software e um hardware podem ser modificados.

\section{Os Requisitos Não-funcionais Propostos}
\label{sec:artigo}
O desenvolvimento de um software exige um foco, uma meta, pois todos os programas e aplicativos foram criados com a intenção de resolver algum problema ou automatizar alguma tarefa. No entanto, existem alguns requisitos que demandam, para serem implementados corretamente, a utilização de uma metodologia de desenvolvimento mais apurada e que irá custar uma implementação mais demorada e complexa. Este requisitos refletem problemas do mundo real e que o software precisa atender para alcançar ao objetivo da solução. Estes requisitos são problemas do tipo: 

\begin{enumerate}
	\item {\bf Garantir a Segurança}: Para se conseguir segurança na aplicação é necessário desenhar o software para não haver falhas:
	
	\begin{enumerate}
		\item {\it Falha de segurança na própria aplicação}: ao desenvolver a aplicação é importante minimizar os pontos frágeis da aplicação, como as entradas do sistema que podem sofrer algum tipo de ataque de SQL Inject, por exemplo. É importante verificar se a aplicação pode conter despejos de memória ou a possibilidade de algum programa conseguir acesso a sua área de memória protegida quando o programa está carregado e rodando em memória, na RAM\footnote{RAM = Random Access Memory ou Memória de Acesso Aleatória. É a memória principal do computador}. Um  programa malicioso pode inserir informações conflituosas nas entradas do sistema ou na memória e conseguir acesso a informações sigilosas que não teria por outro meio.
		
		Um ponto importante é a escolha da linguagem de programação que será usada. Um exemplo que temos, até mesmo clássico nas rodas de programadores e desenvolvedores, é sobre usar a linguagem C/C++ ou usar Java. Uns dizem que C/C++ é insuperável, pois é rápida e pode-se implementar tudo nela mesmo, sem a necessidade de utilização de outras linguagens, no entanto, esta linguagem, e é concenso entre os programadores desta linguagem, que C/C++ é bastante suscetível a acessos incorretos na memória. Uma falha como essa é bastante utilizada como forma de acesso privilégiado a partes do sistema. É uma linguagem que despeja no programador uma grande responsabilidade, pois ela não gerencia a memória por si própria e não são raros os casos que programas em C/C++ ficam instáveis e com alto grau de memória "suja"\footnote{São espaços na memória que ficam sem utilização por não terem sido explicitamente liberados e por não terem os seus processos donos originais mais em memória ficam ocupando espaços que poderiam ser usados por outros programas causando fragmentação da memória} (memória com vários gaps, memória fragmentada) isto sem falar na alta vulnerabilidade que é em confiar no bom senso do programador para não termos problemas de bufferOverflow, divisão por zero e erros de acesso à memória, casting de variáveis, etc.
		
		Por outro lado, seria interessante que pudéssemos diminuir o trabalho do programador e passar toda a responsabilidade da organização da memória, dos ponteiros dos programas e poder focar no que realmente interessa, que é o desenvolvimento da solução. Para conseguir todas essas vantagens é necessário "pagar" algo por elas, o custo seria em perda de poder de processamento e em perda de velocidade. A linguagem que provê tais vantagens é o Java. Estas caracterísitas são compartilhadas por quase todas as linguagens que se derivaram dela e que usam a mesma JVM\footnote{JVM: Java Virtual Machine ou Máquina Virtual Java.} A linguagem é fortemente tipada para minimizar erros de casting\footnote{Mudança de um tipo de variável para outro tipo, por exemplo, mudança do tipo byte para Integer.} de variáveis, logo na compilação é possível detectar erros e saná-los. O gerenciamento de memória não é mais da responsabilidade do programador, temos a máquina virtual java gerenciando todos esses aspectos de ponteiros, acesso a memória, memória compartilhada e fragmentação de memória. Foi acrescentada a ideia de garbage collector que organiza a memória disponível para o programa minimizando a "sujeira", minimizando a fragmentação da memória. Essas características na linguagem a torna mais confiável para aplicações de médio e grande porte e para aplicações que necesssitem estar on-line 24 horas e 7 dias por semana. Mas essas melhorias, como já citado, custa algo, tem o custo maior de processamento e mais espaço usado na memória, podendo ser memória RAM ou espaço em disco, como ambos.
		
		\item {\it Falhas de Segurança devida a Arquitetura usada}: problemas de segurança podem vir não apenas da aplicação, mas da arquitetura escolhida. A utilização do JBoss ou do Tomcat, por exemplo, ou qualquer outro contexto de aplicação pode ocasionar problemas e como são softwares pesados em sua maioria, isto reflete em um aumento de investimento em hardwre para suportar mais aplicativos na memória.
		
	\end{enumerate}

	\item {\bf Garantir a Velocidade}: Muitas aplicações necessitam atender uma requisição em um tempo determinado, caso contrário, a requisição perde o sentido e não é mais necessária. Um exemplo de aplicação que precisa desse tipo de precisão são os bokers das corretoras de mercado de ações. 
	
	\item {\bf Portabilidade}: Para conseguir uma portabilidade entre sistemas é necessário a alteração do software, escrevendo novos métodos e por vezes, métodos e classes específicias para um determinado ambiente que deverá ser suportado pelo sistema. Esse nível de portabilidade exige mudanças no software e aumenta, em algumas partes do sistema, o nível de abstração e por conseguinte aumentará o custo operacional para essa funcionalidade ocasionando assim, um uso/gasto maior computacional para realizar a mesma ação se esta funcionalidade não existisse ou não fosse implementada.
	
	\item {\bf Compressão e Encriptação de Dados}: Os requisitos não-funcionais de compressão e encriptação de dados necessitam de implementação complexa e diferente entre eles, mas, para este estudo, podemos agrupá-los em apenas um grupo, visto que o nível de complexidade associada é bem próxima entre essas duas áreas. Esses requisitos quando necessários poderão criar uma dependência entre o software criado para suportar a compressão e/ou a encriptação e consequente mudança e atualização do hardware. Atualmente, até a data de escrita este artigo, o nível tecnológico dita que para compressão e encriptação, uma implementação em hardware é frequentemente mais rápida que a implementação em software. No entanto, teremos mudanças no software para acessar essas funcionalidades a partir da aplicação. O hardware deve se adaptar ao software na medida de receber os dados crus e então retorná-los para que a aplicação possa manipulá-los e criar o canal de comunicação que esta informação comprimida/encriptada será enviada ao seu destinatário. Estes requisitos mudam sigficativamente a forma de programar uma aplicação e dependendo da forma de implementação em software da solução, o hardware deve ser escolhido visando melhorar a velocidade e estabilidade da aplicação.
\end{enumerate}

\section{Conclusão}
\label{sec:conclusao}

Para orientar o artigo, as {\bf 3} (três) perguntas da Seção~\ref{sec:metodologia} foram respondidas:
\begin{enumerate}
	\item{{\it O Software pode influenciar na especificação do Hardware de forma unilateral?}} como foi mostrado, e também foi utilizado como ponto norteador neste artigo, vários requisitos não-funcionais podem desencadear vários tipos de mudanças em software que influenciam no hardware;
	
	\item{{\it Essa influência é positiva?}} a utilização do software como ponto nevrálgico virá das nessidades e características do ambiente onde o software irá funcionar. Por exemplo, se o software irá funcionar em um ambiente onde é possível fazer atualizações de hardware, aumentando a sua capacidade dependendo da necessidade, o foco deve ser o software para desencadear essas mudanças, por outro lado, se a mudança no hardware é impossível ou pouco provável, mudanças devem focar na especificação do hardware em seu momento inicial, da forma do modelo típido e do modelo ESL, e só então depois do hardware praticamente definido, podemos realizar as alterações em software para se adequar às especificações do hardware.
	
	\item{{\it Existe algum cenário onde esse tipo de influência é possível?}} sim, existe. São os ambientes empresariais e corporativos onde o desenvolvimento do software e seus requisitos criam as necessidades para a mudança no hardware.
\end{enumerate}

No artigo mostramos o que é codesign, várias técnicas de abordagem de desenvolvimento em codesign, uma proposta de forma de implementar focando-se no software e vários requisitos não-funcionais que interferem no desenvolvimento do software/hardware.

As técnicas descritas neste artigo são o reflexo de pesquisas em vários artigos sobre os temas relacionados e de vivência no mercado de desenvolvimento de sistemas.

Foram levantados vários requisitos não-funcionais que influenciam fortemente no desenvolvimento de uma aplicação e que em consequência disso irá influenciar a escolha do hardware. Foi mostrado que para a aplicação deste estudo é necessário que o {\it ciclo do foco no software} esteja em uso obtendo assim a vantagem de saber de antemão os prós e contras quando for iniciar o desenvolvimento, conseguindo, desta forma, se antecipar aos problemas e almejando maximizar as vantagens de ganho de tempo, apontamentos e conclusões deste artigo.

\subsection{Trabalhos futuros}
\label{sec:trabalhos-futuros}
No processo de desenvolvimento do assunto deste artigo, várias questões ficaram pendentes sobre o que pode ser realizado utilizando as informações contidas neste artigo. 

Os requisitos não-funcionais elencados neste artigo que poderão influenciar na decisão de implementação do hardware por mudar o paradigma do desenvolvimento de aplicações, podem fazer parte de um estudo mais abrangente que mostraria as várias técnicas usuais de melhoria de velocidade, segurança e portabilidade realizando a mensuração do projeto sem a alteração e comparando-a com os valores depois da implementação do requisitos não-funcionais. Esses valores podem ser, por exemplo, a quantidade de módulos, a quantidade de linhas de código e a complexidade ciclomática.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{desenv-economia}

%\listoffigures

\end{document}